\chapter{Introduction}

% Accroche
La théorie des formes modulaires est un domaine de recherche mathématique encore particulièrement actif de nos
jours, comme en témoigne la récente démonstration du théorème de modularité par Breuil, Conrad, Taylor et
Diamond en 2001, à la suite des avancées spectaculaires faites par Wiles dans sa démonstration du dernier
théorème de Fermat.

Les formes modulaires sont des fonctions à valeurs complexes définies
sur le demi-plan de Poincaré, holomorphes et stables sous l'action de
certains sous-groupes d'indice fini de $\SL$ appelés sous-groupes de
congruence. Malgré ces conditions en apparence très stricte, il existe
de nombreux exemples de telles applications, en particulier les séries
d'Einsenstein strictes, le discriminant ou encore l'invariant
modulaire.

Elles sont d'un grand secours en théorie des nombres car elles fournissent des outils puissants pour étudier
les fonctions arithmétiques spéciales. Cela vient en grande partie du fait que les formes modulaires peuvent
être étudiées de plusieurs points de vue mathématiques différents qui permettent de mettre en lumière leurs
différentes propriétés. Si leur définition en fait des objets d'étude pour l'analyse complexe, elles peuvent
également être étudiées sur le plan de la géométrie différentielle ou de l'algèbre linéaire, ou encore celui
des représentations galoisiennes $\ell$-adiques.

Ce travail encadré de recherche a pour but d'être une modeste introduction à la théorie. Le premier chapitre
met en place quelques définitions et motive l'introduction des formes modulaires par l'étude des réseaux du
plan complexe et de la fonction $\theta$ de Jacobi qui compte le nombre de représentations d'un nombre entier
comme somme de quatre carrés~; il se termine par quelques exemples. Le deuxième chapitre met en lumière
quelques propriétés géométriques des courbes modulaires, quotients du demi-plan de Poincaré par un sous-groupe
de congruence, qui donnent beaucoup d'informations sur les formes modulaires associées à ces groupes. Au
chapitre trois, nous introduisons les opérateurs de Hecke, qui permettent d'exprimer les coefficients de
Fourier des formes modulaires à partir de leurs valeurs propres pour ces opérateurs. Nous y démontrerons le
lemme principal, qui est le résultat majeur de ce mémoire. Le dernier chapitre a pour but de fournir des
exemples de séries d'Einsenstein, généralisées pour tout sous-groupe de congruence.

% \center
\begin{center}
  \rule{4cm}{0.1mm}
\end{center}
% \flushleft

Je tiens à remercier mon encadrant Benoît Stroh pour m'avoir proposé
ce sujet dont j'ignorais tout avant d'en commencer l'étude, pour sa
disponibilité et pour sa patience lorsqu'il fallut répondre à mes
questions. J'ai découvert grâce à lui les prémices d'un domaine
fascinant que j'ai pris un immense plaisir à étudier pendant tout ce
second semestre 2020.



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../mémoire"
%%% End:
